\begin{thanks}
  Tengo mucho que agradecer y a muchas personas, quienes han estado junto a mí a lo largo de toda esta etapa del proceso de aprendizaje que concluye con este trabajo de memoria. Estas personas han contribuido de alguna u otra forma en los resultados obtenidos hoy, por lo tanto es una buena instancia para agradecer por ello.
  
  En primer lugar, quiero agradecer a mi profesor guía Claudio Gutiérrez con el cual mantuve una relación de trabajo fructífera y amena, desde la idea inicial de este trabajo hasta su resultado final, siendo un apoyo fundamental para el cumplimiento de objetivos de esta, especialmente en periodos de confusión.
  
  Quiero agradecer también a las personas con las que adquirí experiencia laboral y fueron amigos desde temprana edad. Estas personas me enseñaron mucho de cómo funciona la industria del software, aspectos técnicos, de negocio, entre otros. Estas personas son: Daniel Pizarro, Hernán Sánchez, Álvaro Faúndez de \emph{Firenxis}. Rolando Abarca, Felipe Bascuñán y Juan Francisco Rodríguez de \emph{Games for Food}. David Assael, David Basulto y Gustavo García de \emph{ArchDaily}. Personas quienes me entregaron responsabilidad, confianza y conocimiento para desenvolverme como profesional desde un inicio.
  
  También tengo que agradecer a los amigos que han estado conmigo, me han entregado su cariño y me han enseñado muchas cosas útiles en la vida. Ellos son: Camilo López, Carlota González, Juan Muñoz, Paola Veliz, César Nuñez, Andrés Rebolledo, Laura Barahona, Karla Elorza, Laura Lagos, Diana Vásquez, Melanie y Melissa Villavicencio, entre muchos otros más.
  
  Además quiero mencionar a personas muy especiales que me enseñaron muchas cosas y acompañaron en las etapas que enfrenté a lo largo de los años: Giuliana Lunecke y Fabiola Quezada. Además una mención especial a Soledad Palma, quien estuvo siempre a mi lado en el desarrollo de esta memoria.
  
  Finalmente mis agradecimientos más grandes a mi familia: María Cristina, Andrés Godoy, Jorge Jesús Orellana y Simón Orellana. Quienes siempre me han entregado amor, comprensión y apoyo incondicional. De no ser por ellos no hubiera logrado las cosas que estoy logrando hoy en día.
  
  A todas estas personas, mis más sinceros agradecimientos, por todo.
\end{thanks}